\capitulo{6}{Trabajos relacionados}

Las predicciones en series temporales es un área que tiene numerosos trabajos y proyectos, puesto que se puede aplicar a toda clase de ámbitos, desde predicciones del clima hasta predicciones para criptomonedas.

\par

Debido a que este tipo de predicciones se pueden emplear en un ámbito tan grande, existe una gran variedad de trabajos a los que podemos acceder vía Internet.

\section{Kaggle}

En Kaggle podemos encontrar una variedad de trabajos relacionados con las predicciones de series temporales.

\subsection{Deep Learning for Time Series Forecasting}

En este Notebook \cite{kaggle:1} se desarrollan y se comparan distintos modelos para la predicción de las ventas diarias de distintas tiendas.

\par

En este proyecto se compara el rendimiento de 4 modelos distintos:

\begin{itemize}
    \item MLP
    \item CNN
    \item LSTM
    \item CNN-LSTM
\end{itemize}

Para los modelos, enseña todas las capas empleadas para la creación de las mismas y adjunta una explicación del modelo.

\subsection{[Tutorial] Time Series forecasting with XGBoost}

En este Notebook \cite{kaggle:2} se emplea una biblioteca de Python distinta para la predicción de series temporales, se emplea XGBoost.

\par

En este proyecto se quiere realizar una predicción del consumo de energía horario de PJM, una organización de transmisión regional de Estados Unidos.

\par

Se ha desarrollado un modelo de regresión lineal para realizar las predicciones y se ha realizado un estudio de la importancia de cada atributo que conforma el conjunto de datos para las predicciones.

\par

Adicionalmente, también se representa visualmente el día con las mejores y las peores predicciones.

\subsection{Time Series forecasting with Prophet}

En este Notebook \cite{kaggle:3} se emplea Prophet, un modelo creado por Meta, para realizar predicciones del consumo de energía horario de PJM, como en el Notebook anterior.

\par

Durante este proyecto se realiza un estudio sobre los atributos del conjunto de datos para visualizar si existe alguna tendencia.

\par

Además, para añadir un nivel de dificultad adicional a este proyecto, se realizar predicciones teniendo en cuenta el gasto de energía durante vacaciones.

\subsection{Intro to Time Series Forecasting}

Por último, otro proyecto \cite{kaggle:4} relacionado con las predicciones de series temporales es este último, que realiza una introducción al tema.

\par

En este proyecto se realizan todos los pasos anteriores a la creación y el entrenamiento de un modelo, que resulta importante para poder reducir el error y mejorar la precisión del modelo que queramos emplear.

\par

Se nos hablar de la recolección de datos, del preprocesamiento de datos, del análisis exploratorio de datos y de la validación cruzada.